\begin{definition}
\textbf{Ciałem} nazywamy tuplę \( \field = (K, +, \cdot) \), w której:

\begin{enumerate}
    \item działanie \( + \) jest łączne, (tzn. \(\forall_{x, y, z \in K} \; \;  (x + y) + z = x + (y + z) \));
    \item działanie \( \cdot \) jest łączne, (tzn. \(\forall_{x, y, z \in K} \; \;  (x \cdot y) \cdot z = x \cdot (y \cdot z) \));
    \item działanie \( + \) jest przemienne (tzn. \( \forall_{x, y \in K} \; \; x + y = y + x \))
    \item działanie \( \cdot \) jest przemienne (tzn. \( \forall_{x, y \in K} \; \; x \cdot y = y \cdot x \));
    \item istnieje taki element (oznaczany jako \(0 \in K\)), który jest elementem neutralnym działania \(+\) (tzn. \( \forall_{x \in K} \; \; x + 0 = x\));
    \item istnieje taki element (oznaczany jako \(1 \in K\)), który jest elementem neutralnym działania \(\cdot\) (tzn. \( \forall_{x \in K} \; \; x \cdot 1 = x\));
    \item dla każdego \( x \in K\) istnieje jakiś element (oznaczany jako \(-x\)), taki że \(x + (-x) = 0)\);
    \item dla każdego \( x \in K\) takiego że \( x \not= 0\) istnieje taki element \(x' \in K\), że \(x \cdot x' = 1\);
    \item działanie \( \cdot \) jest rozdzielne względem działania \( + \) (tzn. \( \forall{x,y,z \in K} \;\; x \cdot (y+z) =  x \cdot y + x \cdot z\).
    
\end{enumerate}

\end{definition}