\section{Podklasy języków bezkontekstowych}
\label{cfl-subclassses}

\subsection{Definicje}

\begin{definition}  
    Mówimy, że gramatyka jest \textbf{liniowa} wtedy i tylko wtedy, gdy po prawej stronie każdej produkcji znajduje się maksymalnie jeden nieterminal.
\end{definition}

\begin{definition}
    Definiujemy \textbf{deterministyczny automat ze stosem (DPDA)} tak jak zwykłe PDA, przy czym:
    
    \begin{itemize}
        \item Dla każdych \( a \in \Sigma, q \in Q, b \in \Gamma \), jeśli \( \delta(q, \eps, b) \not = \varnothing \) to \( \delta(q, a, b) = \varnothing \) (to znaczy, jeśli z jakiegoś stanu możemy wykonać \(\eps\)-przejście przy danym symbolu na szczycie stosu, to nie możemy w takiej sytuacji zrobić niczego innego).
        \item Dla każdych \( q \in Q, a \in (\Sigma \cup \eps) , b \in \Gamma \) jest tak, że \( |\delta(q, a, b)| = 1\), to znaczy jeśli mamy zdefiniowane przejście w jakiejś sytuacji to jest ono jednoznacznie określone. 
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
    Mówimy, że język \(L \subset \Sigma^*\) należy do klasy języków \textbf{DCFL} jeśli istnieje takie DPDA \(A\), że \(L(A) = L\).
\end{definition}

\subsection{Zawierania}

Aby być w stanie sensownie dowodzić, że nie ma pewnych zawierań między różnymi podklasami języków bezkontekstowych musimy wprowadzić lemat o pompowaniu dla języków generowanych przez gramatyki liniowe (czyli języków należących do klasy \textsc{LinCFL}).

\begin{theorem}[O pompowaniu dla języków liniowych]
    \large
    \[ 
    \begin{split}
        &\forall_{L \in \textsc{LinCFL}}  \\
        &\exists_{n \in \natural} \\
        &\forall_{w \in L : |w| \geq n} \\
        &\exists_{uvpxy = w} |uvxy| \leq n \land |vx| \geq 1 \\
        &\forall_{i \in \natural} uv^ipx^iy \in L
    \end{split}
     \]
        
\end{theorem}

\begin{proof}
    Bierzemy \(n = 4 \cdot |N| \cdot k \), gdzie jako \(k\) oznaczamy długość najdłuższej formy zdaniowej po prawej stronie wszystkich wywodów w gramatyce. W wywodzie generującym każde słowo takiej długości musi pojawić się jakiś nieterminal A, taki że:
    
    \[ 
        S \rightarrow_{G}^{k_0}\alpha A \beta \rightarrow_{G}^{k_1} \alpha \gamma A \delta \beta 
    \]
    
    gdzie \(k_1, k_2 \in \natural\), \(\alpha, \beta, \gamma, \delta \in \Sigma^* \)\footnote{Każda forma zdaniowa na tym wywodzie będzie mieć \textbf{dokładnie jeden} nieterminal (poza słowem, które pojawi się na końcu)}, a \(A \in N\). 
    
    Zauważam, że jako że w wywodzie dopóki są nieterminale to jest dokładnie jeden (bo to jest gramatyka liniowa) to od razu wiem, że \( A \rightarrow_G^{k_1} \gamma A \delta \) dla \( \gamma, \delta \in \Sigma^* \). W takim razie mogę ,,podstawiać'' coś takiego za \(A\) tyle razy ile chcę (w szczególności mogę w ogóle pominąć tę ,,pętlę'') skąd mam, że: 
    
    \(\forall_{i \in \natural} S \rightarrow_{G}^* \alpha \gamma^i A \delta^i \beta \). Jednocześnie, \(A\) ma w domknięciu przechodnim jakieś słowo (bo inaczej nie pojawiłoby się w wywodzie dla słowa \(w\)). Reasumując, \( \exists_{x \in \Sigma^*} A \rightarrow_G^* x \), a stąd już mamy, że: 
    
    \[ 
        \forall_{i \in \natural} S \rightarrow_{G}^* \alpha \gamma^i x \delta^i \beta 
    \] 
    
    dla pewnych \( \alpha, \beta, \gamma, \delta, x \in \Sigma^* \). 
    
    Wiemy, że \( |\gamma\delta| \geq 1 \), bo inaczej to by oznaczało jakieś bzdurne przejście typu \( A \rightarrow A\), które można wywalić i otrzymać równoważną gramatykę. 
    
    Jednocześnie \( |\alpha\gamma\delta\beta \leq n\), bo zanim doszło do powtórzenia to nie mogliśmy ,,wypisać'' więcej liter niż długość maksymalnej strony wywodu przemnożona przez liczbę nieterminali. Czy jakoś tak.
    
    W każdym razie chyba ten dowód działa (samo twierdzenie na pewno jest prawdziwe, dude trust me). 
\end{proof}

\begin{theorem}
    \(\textsc{LinCFL} \not \subset \reg{\Sigma} \) oraz \(\textsc{DCFL} \not \subset \reg{\Sigma}\)
\end{theorem}

\begin{proof}
    Język \( \set{a^nb^n : n\in \natural} \) istnieje. Możemy skonstruować prostą gramatykę i proste DPDA które go rozpoznaje, ale wiemy (z lematu o pompowaniu dla wyrażeń regularnych) że język ten nie jest regularny.
\end{proof}

\begin{theorem}
    \( \reg{\Sigma} \subset \textsc{LinCFL} \) oraz \( \reg{\Sigma} \subset \textsc{DCFL}\)
\end{theorem}

\begin{proof}
    W pierwszym przypadku dosyć prosto skonstruować gramatykę liniową, która oddaje swoimi przejściami operacje które można robić na regexach, w drugim przypadku konwersja DFA na DPDA jest trywialna.
\end{proof}

Teraz pora na ciekawsze zawierania (a raczej braki tychże). 

\begin{theorem}
    \( \textsc{DCFL} \not \subset \textsc{LinCFL} \)
\end{theorem}

\begin{proof}
    Rozpatrzmy język \(L_{BAL}\) (ten ze zbalansowanymi nawiasowaniami). Na pewno jest on w DCFL, ale z lematu o pompowaniu dla bezkontekstowych języków liniowych się on wywali (wystarczy spróbować zdepompować słowo postaci \( (^n)^n(^n)^n \), gdzie \(n\) to stała z lematu o pompowaniu).
\end{proof}

\begin{theorem}
     \( \textsc{LinCFL} \not \subset \textsc{DCFL} \)
\end{theorem}
\begin{proof}
    Zbiór \(\braces{a^nb^n: n \in \natural} \cup \braces{a^nb^{2n}:n\in\natural}\) jest \textsc{LinCFL},
    ale deterministyczny automat ze stosem ma tylko jedną ścieżkę obliczeń, więc po dojściu do pierwszego stanu akceptującego (po wczytaniu \(a^nb^n\)) możemy wszystkie następne \(c\) traktować jako \(b\) i zaakceptować \(a^nb^nc^n\). \(a^nb^nc^n\) nie jest \textsc{CFL}. Sprzeczność.
\end{proof}

\begin{theorem}
     \( \textsc{LinCFL} \subset \textsc{CFL}\) oraz \( \textsc{DCFL} \subset \textsc{CFL} \)
\end{theorem}
\begin{proof}
    Oczywiste.
\end{proof}

\begin{theorem}
     \( \textsc{CFL} \not\subset \textsc{LinCFL}\) oraz \( \textsc{CFL} \not \subset \textsc{DCFL} \)
\end{theorem}
\begin{proof}
    Skoro \textsc{LinCFL} i \textsc{DCFL} nie są wzajemnie swoimi podzbiorami, to każdy z nich musi mieć element taki, że znajduje się on w \textsc{CFL}, ale nie w jednym z nich; to kończy dowód. 
\end{proof}