\textbf{Digital Signature Algorithm (DSA)} służy do generowania podpisu cyfrowego -- mając wiadomość \( M \) oraz klucz prywatny chcemy wygenerować podpis, czyli obliczyć wartość pewnej funkcji na \( M \), którą może sprawdzić każdy, kto dysponuje kluczem publicznym.
Bez klucza prywatnego powinno być trudno wygenerować podpis przechodzący pomyślnie weryfikację. \\

\noindent
Algorytm składa się z następujących etapów:
\begin{greyframe}
	Przygotowanie:
	\begin{enumerate}
		\item Wybieramy duże liczby pierwsze \( p \) i \( q \) takie, że \( q \mid (p-1) \). Zaleca się \( p \) o długości 2048 lub 3072 bitów i \( q \) o długości 256 bitów.
		\item Znajdujemy element \( \zeta \), który jest równy \( q \) modulo \( p \). Możemy wylosować \( \xi \), po czym ustalić
		      \[
			      \zeta = \xi^{\frac{p-1}{q}}
		      \]
		      Wtedy otrzymujemy
		      \[
			      \zeta^q = \xi^{p-1} = 1 \mod p,
		      \]
		      czyli rząd \( \zeta \) rzeczywiście jest równy \( q \), bo \( q \) jest liczbą pierwszą, więc rząd nie może być mniejszy.
	\end{enumerate}
\end{greyframe}
Wartości \( p \), \( q \) oraz \( \zeta \) są publiczne, wszyscy mogą ich używać (dokładnie tych samych).

\begin{greyframe}
	Generowanie klucza:
	\begin{enumerate}
		\item Losujemy \( x \) i obliczamy \( y = \zeta^x \mod p \).
		\item Wartość \( x \) jest kluczem prywatnym, a wartość \( y \) kluczem publicznym.
	\end{enumerate}
\end{greyframe}
Odzyskanie klucza prywatnego wymaga rozwiązania logarytmu dyskretnego w~grupie \( \integer^{*}_p \).

\begin{greyframe}
	Podpisywanie wiadomości:
	\begin{enumerate}
		\item Obliczamy hash \( H \) wiadomości \( M \), np. za pomocą \texttt{SHA-2}.
		\item Losujemy \( k \) z \( \set{2, \ldots, q-1} \).
		\item Podpisem jest para \( (r, s) \), gdzie:
		      \[
			      r = (\zeta^k \mod p) \mod q
		      \]
		      \[
			      s = \frac{H + x \cdot r}{k} \mod q
		      \]
	\end{enumerate}
\end{greyframe}

\begin{greyframe}
	Weryfikacja podpisu:
	\begin{enumerate}
		\item Obliczamy
		      \[
			      \alpha = \frac{H}{s} \mod q,
		      \]
		      \[
			      \beta = \frac{r}{s} \mod q,
		      \]
		      \[
			      \gamma = (\zeta^{\alpha} \cdot y^{\beta} \mod p) \mod q
		      \]
		\item Jeśli \( \gamma = r \), to podpis się zgadza.
	\end{enumerate}
\end{greyframe}

Algorym działa poprawnie.
\begin{proof}
	Definiujemy \( w = (H + x \cdot r)^{-1} \mod q \), a wtedy \( \alpha = H \cdot k \cdot w \mod q \) oraz \( \beta = r \cdot k \cdot w \mod q \).
	Element \( \zeta \) jest dobrany tak, że ma rząd \( q \) modulo \( p \), czyli dla dowolnego \( t \) zachodzi
	\[
		\zeta^t \mod p = \zeta^{t \!\!\mod q} \mod p
	\]
	\[
		\gamma = (\zeta^{\alpha} y^{\beta} \!\!\mod p) \!\!\mod q = (\zeta^{H k w \!\!\!\mod q} (\zeta^{x})^{r k w} \!\!\mod p) \!\!\mod q  = \zeta^{k w \cdot (H + x r) \!\!\!\mod q} \!\!\mod p, q
	\]
	Z definicji \( w \) jest odwrotnością \( (H + x \cdot r) \) modulo \( q \), zachodzi więc \( \gamma = (\zeta^k \mod p) \mod q \), co (ponownie z definicji) jest równe \( r \).
\end{proof}