\begin{theorem}[Cantor-Bernstein]
Dla dowolnych zbiorów \( A, B \) zachodzi implikacja:
    \[
        (A \leqnum B \land B \leqnum A) \implies A \eqnum B
    \]
\end{theorem}
\begin{proof}
    Z założeń mamy dane dwie iniekcje -- \( f: A \rightarrow B \) oraz \( g: B \rightarrow A \).
    
    Korzystając z lematu Banacha (\ref{mfi:banach_lemma}) możemy podzielić zbiory \(A\) i \(B\):
    \[
        A = A_1 \cup A_2, A_1 \cap A_2 = \varnothing
    \]
    \[
        B = B_1 \cup B_2, B_1 \cap B_2 = \varnothing
    \]
    w taki sposób, że 
    \[
        \fIm{f}(A_1) = B_1, \fIm{g}(B_2) = A_2
    \]
    
    Ostatnia własność mówi nam, że zawężenia \( f_{\mid A_1} : A_1 \rightarrow B_1 \) i  \( g_{\mid B_2} : B_2 \rightarrow A_2 \) są suriekcjami.
    Ponieważ jednak z założeń \( f, g \) są iniekcjami, to ich zawężenia są eleganckimi bijekcjami.
    
    Dzięki nim możemy zdefiniować \( h: A \rightarrow B \)
    \[
        h(x) = \begin{cases}
        f_{\mid A_1}(x) & \text{ gdy } x \in A_1 \\
        (g_{\mid B_2})^{-1}(x) & \text{ gdy } x \in A_2
        \end{cases}
    \]
    które jest bijekcją, o czym świadczy odwrotność
    \[
        h^{-1}(x) = \begin{cases}
        (f_{\mid A_1})^{-1}(x) & \text{ gdy } x \in B_1 \\
        g_{\mid B_2}(x) & \text{ gdy } x \in B_2
        \end{cases}
    \]
    
    Mamy zatem bijekcję między \( A \) i \( B \), a zatem \( A \eqnum B \)
    
    
\end{proof}
