\begin{theorem}[Twierdzenie dualne do twierdzenia Dilwortha]
	Długość maksymalnego łańcucha w posecie wynosi
	Długość maksymalnego łańcucha w posecie jest równa ilości antyłańcuchów w najmniejszym pokryciu antyłańcuchowym
	(tj. rozkładzie posetu na podzbiory będące antyłańcuchami).
	Długość tę dla danego posetu nazywamy szerokością i oznaczamy \(\posetheight(P)\).
\end{theorem}

\begin{proof}
	W jedną stronę nierówność jest trywialna -- mając łańcuch o długości \(k\), każdy z jego
	elementów musi trafić do innego antyłańcucha. Dowodzimy więc nierówność w drugą stronę.
	Niech \((P, \leq)\) będzie posetem -- zdefiniujmy sobie funkcję \(\varphi\) idącą z elementów
	\(P\) w liczby naturalne, taką że \(\varphi(x)\) jest to moc najdłuższego łańcucha w \(P\),
	którego maksimum wynosi \(x\). Zauważmy, że \(\varphi\) może przyjmować jedynie wartości
	w zakresie \(1 \dots k\), bo \(k\) to długość najdłuższego łanćucha w ogóle. Zauważamy,
	że wszystkie elementy \(P\) które przechodzą na jakąś liczbę \(m\) muszą być ze sobą
	nieporównywalne, a więc formować antyłańcuch. Gdyby tak nie było i istniałyby jakieś
	elementy \(x, y\), takie że, bez straty ogólności, \(x \leq y\) i
	\(\varphi(x) = \varphi(y) = z\), to łańcuch w którym \(x\) jest elementem maksymalnym
	i który ma długość \(z\) możemy ,,rozszerzyć'' dodając do niego \(y\), które stałoby się
	nowym elementem maksymalnym; tym samym maksymalna długość łańcucha w którym \(y\)
	byłoby elementem maksymalnym wynosiłaby nie \(z\), a \(z+1\), co prowadziłoby do sprzeczności.
	W takim razie dla każdej liczby naturalnej w zakresie \(1 \dots k\) mamy jakiś antyłańcuch
	i wiemy, że te antyłańcuchy w sumie muszą pokrywać cały poset \(P\), co kończy dowód.
\end{proof}
