\begin{theorem}[Twierdzenie Spernera]
	Najdłuższy antyłańcuch \(\mathcal D\) w kracie zbiorów \(\mathbb B_n\) ma moc \(\binom{n}{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor} = \binom{n}{\lceil\frac{n}{2}\rceil}\).
\end{theorem}

\begin{proof}[Dowód przez nierówność LYM]
	Przedstawimy dowody dla \(\binom{n}{\lfloor\frac n2\rfloor}\) -- dla sufitu są one analogiczne.
	Jesteśmy w stanie wskazać antyłańcuch takiej długości -- \(\binom{[n]}{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor}\).
	Wystaczy pokazać więc, że nie istnieje dłuższy antyłańcuch.
	Niech \(\mathcal{D}\) będzie antyłańcuchem, wtedy:
	\begin{align*}
		\forall_{0 \leq k \leq n}: \binom{n}{k}                       & \leq \binom{n}{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor}                            & \implies \text{(tr. obserwacja)} \\
		1 \geq \sum_{X \in \mathcal{D}} \frac{1}{\binom{n}{\card{X}}} & \geq \frac{\card{\mathcal{D}}}{\binom{n}{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor}} & \implies \text{(nier. LYM)}      \\
		\binom{n}{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor}                          & \geq \card{\mathcal{D}}                                              & \text{(mnożenie stronami)}
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{definition}[Łańcuchy symetryczne]
	Łańcuch \(C\) w \(\mathbb{B}_n\) nazywamy symetrycznym, jeśli \(C=\{X_k, X_{k+1},
	\ldots, X_{n-k}\}\), gdzie \(X_k \subset X_{k+1} \subset \ldots \subset
	X_{n-k}\) oraz \(|X_i|=i\) dla pewnego \(k\). Taki łańcuch narysowany na kracie
	jest symetryczny względem środkowego poziomu.
\end{definition}

\begin{proof}[Dowód tw. Spernera przez łańcuchy symetryczne]
	Rozważmy podział \(\mathbb B_n\) na łańcuchy symetryczne. Każdy taki łańcuch
	zawiera dokładnie jeden element ze środkowego poziomu (rozmiaru  \(\lfloor \frac
	n2 \rfloor\)), a więc podział ma \(\binom{n}{\lfloor \frac n2 \rfloor}\)
	elementów. Z twierdzenia Dilwortha antyłańcuch nie może mieć więcej niż tyle
	elementów.
\end{proof}
Niestety powyższy dowód nie jest jeszcze kompletny, bo nie wiemy jeszcze czy taki
podział na łańcuchy symetryczne wogóle istnieje. Na szczęście właśnie to pokażemy

\begin{theorem}[Podział na łańcuchy symetryczne, rekurencyjnie]
	Dla każdej kraty boolowskiej \(\mathbb B_n\) istnieje jej podział na łańcuchy symetryczne.
\end{theorem}
\begin{proof}
	\(\mathbb B_0\) ma jeden element, on sam jest symetrycznym łańcuchem. Mając
	podział \(\mathbb B_n\) na symetryczne łańcuchy \(\mathcal C\), konstruujemy
	podział \(\mathbb B_{n+1}\): dla \(C = \{X_k,\ldots, X_{n-k}\}\in\mathcal C\)
	łańcuchami w \(\mathbb B_{n+1}\) są \(C' = \{X_k,X_{k+1},\ldots,
	X_{n-k}\cup\{n+1\}\}\) oraz \(C'' = \{X_k\cup\{n+1\},
	x_{k+1}\cup\{n+1\},\ldots, X_{n-k-1}\cup\{n+1\}\}\). Te łańcuchy są symetryczne
	w \(\mathbb B_{n+1}\) (pierwszy to zbiory ze środkowych poziomów mające od \(k\)
	do \(n+1-k\) elementów, a drugi od \(k+1\) do \(n+1-k-1\)), a stworzenie takich
	łańcuchów dla wszystkich \(C\in\mathcal C\) daje nam podział.
\end{proof}

