Algorytm opiera się na poniższym twierdzeniu:

\begin{theorem}
	Niech \( n, a \in \integer \) będą liczbami względnie pierwszymi. Równość
	\[
		(X + a)^n = X^n + a \pmod{n}
	\]
	zachodzi wtedy i tylko wtedy, gdy \( n \) jest liczbą pierwszą.
\end{theorem}
\begin{proof}[Szkic dowodu]
	Jeśli \( n \) jest liczbą pierwszą, to wszystkie współczynniki \( n \choose k \) dla \( 0 < k < n \) są podzielne przez \( n \), więc \( (X + a)^n = X^n + a^n \pmod{n} \) oraz z Małego Twierdzenia Fermata wiemy, że \( a^n = a \pmod{n} \).

	Jeśli \( n \) nie jest liczbą pierwszą, to któryś współczynnik \( n \choose k \) nie jest podzielny przez \( n \), więc wielomian \( (X + a)^n \) zawiera wyraz \( {n \choose k} X^ka^{n-k} \), gdzie \( k \) jest najmniejszym dzielnikiem \( n \).
\end{proof}

Ponieważ obliczenie \( (X + a)^n \) jest zbyt czasochłonne, przenosimy się do pierścienia ilorazowego \( \integer_n[X]/(X^r - 1) \) dla pewnego \( r \) takiego, że rząd \( n \)
modulo \( r \) jest wysoki, co najmniej \( \log^2n \). Przeprowadzenie testu dla jednego \( a \) nie wystarczy, ale potrzeba pierwiastkowo-logarytmicznie mało powtórzeń.

\newpage
\begin{greyframe}
	Algorytm AKS:
	\begin{enumerate}
		\item Jeśli \( n = m^k \) dla \( k \geq 2 \), zwróć ZŁOŻONA.
		\item \textcolor{Blue}{Znajdź najmniejsze \( r \) takie, że rząd \( n \) modulo \( r \) jest większy od \( \log^2n \).}
		\item Jeśli \( 1 < \gcd(a, n) < n \) dla jakiegoś \( a \leq r \), zwróć ZŁOŻONA.
		\item Jeśli \( n \leq r \), zwróć PIERWSZA.
		\item \textcolor{Blue}{Dla \( 1 \leq a \leq \sqrt{r}\log n \) sprawdź równość:}
		      \[
			      \textcolor{Blue}{(X + a)^n = X^n + a \mod (n, X^r-1)}
		      \]
		      \textcolor{Blue}{Jeśli równość nie zachodzi, zwróć ZŁOŻONA.}
		\item Zwróć PIERWSZA.
	\end{enumerate}
\end{greyframe}
{\small (W kolorze wyróżniony jest właściwy algorytm. Pozostałe kroki obsługują przypadki brzegowe.)}

\textbf{Złożoność} \\
Sprawdzamy \( \bigO(\sqrt{r} \log n) \) równań na wielomianach stopnia \( r \) każde w \( \widetilde{\bigO}(r \log^2n) \) krokach, co dla daje złożoność \( \widetilde{\bigO}(r^{3/2} \log^3n) \). Można udowodnić, że wystarczy \( r = \bigO(\log^5(n)) \), więc algorytm działa w \( \widetilde{\bigO}(\log^{10.5}n)\).

Panowie Lenstry i Pomerance przyspieszyli algorytm AKS do \( \widetilde{\bigO}(\log^6n) \).
