Dla danych \( a, b > 0 \) algorytm zwraca \( d = \gcd(a,b) \) oraz liczby całkowite \( s \) i \( t \), które spełniają \( d = s\cdot a + t\cdot b \).

\begin{greyframe}
	Algorytm:
	\begin{enumerate}
		\item Jeśli \( a < b \), zamień \( a \) z \( b \).
		\item Jeśli \( b = 0 \), zwróć \( d = a \) i parę \( (1,0) \).
		\item Oblicz \( a = q \cdot b + r \).
		\item Wywołaj \( \gcd(b,r) \), otrzymując \( d \) i parę \( (s', t') \) taką, że \( s'\cdot b + t' \cdot r = d \).
		\item Zwróć \( d \) i parę \( (t', s' - q \cdot t') \).
	\end{enumerate}
\end{greyframe}

\vspace{1em}\noindent
\textit{Algorytm zwraca poprawne \( d = \gcd(a, b) \).}
\begin{proof}
	Wystarczy pokazać, że \( \gcd(a, b) = \gcd(b, r) \), jeśli \( a = q \cdot b + r \). Niech \( d = \gcd(a, b) \).
	\[
		a = 0 \pmod{d}
	\]
	\[
		b = 0 \pmod{d}
	\]
	\[
		r = a - q \cdot b = 0 \pmod{d}
	\]
\end{proof}
\textit{Algorytm zwraca poprawne \( (s, t) \).}
\begin{proof}[Dowód -- indukcja po mniejszym argumencie]
	Jako krok bazowy indukcji po \( a, b \) sprawdzamy przypadek \( b = 0 \), rzeczywiście \( a \cdot 1 + 0 = \gcd(a, 0) \). \\
	Niech \( a = q \cdot b + r \). Korzystając z tego, że \( \gcd(a, b) = \gcd(b, r) = d \), otrzymujemy:
	\[
		b \cdot s' + r \cdot t' = d,
	\]
	\[
		b \cdot s' + (a - q \cdot b) \cdot t' = d,
	\]
	czyli \( s = t', \ t = s' - q \cdot t' \), co było do pokazania.
\end{proof}
Zatem algorytm w konstruktywny sposób dowodzi tożsamości B\'ezout.

Własności algorytmu:
\begin{enumerate}
	\item Liczba iteracji: co najwyżej \( \log_{\phi} a \), gdzie \( \phi = \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \)
	\item Złożoność: \( \bigO(\log^2 a) \)
	\item \( \abs{s} \leq b \), \( \abs{t} \leq a \)
\end{enumerate}
Ad 1. Żeby obliczenie \( \gcd(a, b) \) wymagało \( k \) kroków, potrzeba \( a \geq F_{k+2} \), \( b \geq F_{k+1} \) -- dowód przez indukcję po \( k \). \\
Ad 2. Przy każdym wywołaniu rekurencyjnym przynajmniej jeden z argumentów zmniejsza się o połowę: \\
Jeśli \( b \leq \frac{a}{2} \), to \( r < b < \frac{a}{2} \). \\
Jeśli \( b > \frac{a}{2} \), to \( r = a - b < \frac{a}{2} \). \\
Złożoność operacji w kroku rekursji  to \( \bigO(\log a) \), więc cały algorytm ma złożoność \( \bigO(\log^2 a) \).