\subsection{Primes}
\textbf{Wejście:} Liczba \( p \) \\
\textbf{Problem:} Czy \( p \) jest liczbą pierwszą? \\
\textbf{Klasa złożoności:} P

Primes \( \in \) coNP: \\
Jeśli otrzymamy od wyroczni \( d \) potencjalny dzielnik \( p \), możemy w wielomianowym czasie sprawdzić, czy \( d \) rzeczywiście jest dzielnikiem i odpowiedzieć NIE na pytanie o pierwszość.

Primes \( \in \) NP: \\
Korzystamy z tego, że \( \integer_p^* \) ma rząd równy \( p-1 \) wtedy i tylko wtedy, gdy \( p \) jest pierwsze. \\
Jeśli otrzymamy od wyroczni \( g \), generator \( \integer_p^* \) i rozkład \( p-1 = p_1^{\alpha_1} \cdots p_s^{\alpha_s} \), możemy:
\begin{itemize}
	\item rekurencyjnie sprawdzić pierwszość \( p_i \) i poprawność rozkładu,
	\item sprawdzić, czy \( g^{p-1} = 1 \pmod{p} \),
	\item sprawdzić, czy \( g^{\frac{p-1}{p_i}} \neq 1 \pmod{p} \).
\end{itemize}
Jeżeli wszystkie z powyższych warunków są spełnione, to odpowiedzią jest TAK.

\newpage
Primes \( \in \) BPP: \\
Dowodem jest algorytm Millera-Rabina, który myli się przy odpowiedzi TAK z prawdopodobieństwem nie większym niż \( \frac{1}{2} \).

Primes \( \in \) P: \\
Dowodem jest algorytm Agrawala-Kayala-Saxena (AKS).

\subsection{Factoring}
\textbf{Wejście:} Liczby \( n,\; k \) \\
\textbf{Problem:} Czy istnieje nietrywialny dzielnik \( n \) mniejszy lub równy \( k \)? \\
\textbf{Klasa złożoności:} NP \( \cap \) coNP?

Factoring \( \in \) NP: \\
Jeśli otrzymamy od wyroczni \( 2 \leq d \leq k \) potencjalny dzielnik \( n \), możemy w wielomianowym czasie sprawdzić, czy \( d \) rzeczywiście jest dzielnikiem i odpowiedzieć TAK.

Factoring \( \in \) coNP: \\
Otrzymujemy od wyroczni rozkład liczby \( n \) na czynniki pierwsze \( n = p_1^{\alpha_1} \cdots p_s^{\alpha_s} \). Po sprawdzeniu poprawności rozkładu odpowiadamy \( (p_1 \leq k) \) ? TAK : NIE, gdzie \( p_1 \) to najmniejszy z~dzielników.

Na ten moment nie wiadomo nic więcej.