\begin{definition}
    Mówimy, że zmienna losowa \( X \) ma \textbf{rozkład geometryczny} z parametrem \( p \) jeśli
    dla \( n > 0 \) 
    \[
        P(X = n) = (1 - p)^{n-1} \cdot p
    \]
\end{definition}

\begin{theorem}[Lemat 2.8 P\&C]
    Rozkład geometryczny jest \textbf{bez pamięci} tzn. jeśli \( X \) ma rozkład geometryczny z parametrem \( p \) to
    \[
        \forall_{n, k} : P(X = n + k \mid X > k) = P(X = n) 
    \]
\end{theorem}
\begin{proof}
    Zauważmy najpierw, że dla dowolnego \( 0 < p < 1 \) mamy
    \[
        \sum_{i=k}^\infty (1-p)^i = (1-p)^k \cdot \frac{1}{1 - (1-p)} = \frac{(1-p)^k}{p}
    \]
    
    W takim razie
    \begin{align*}
        P(X = n + k \mid X > k)
            &= \frac{P(X = n + k \land X > k)}{P(X > k)} \\
            &= \frac{P(X = n + k)}{P(X > k)} \\
            &= \frac{(1 - p)^{n + k - 1} \cdot p}{\sum_{i=k}^\infty (1-p)^i \cdot p} \\
            &= \frac{(1-p)^{n + k - 1}}{\sum_{i=k}^\infty (1-p)^i} \\
            &= (1-p)^{n + k - 1} \cdot \frac{p}{(1-p)^k} \\
            &= (1-p)^{n-1} \cdot p \\
            &= P(X = n)
    \end{align*}
\end{proof}

\begin{theorem}
    Niech \( X \) ma rozkład geometryczny z parametrem \( p \). Wtedy
    \[
        \expected{X} = \frac{1}{p}
    \]
\end{theorem}
\begin{proof}
    Skorzystamy z twierdzenia \ref{expected-value-of-natural-random-variable}
    \begin{align*}
        \expected{X}
            &= \sum_{n=1}^\infty P(X \geq n) \\
            &= \sum_{n=1}^\infty \sum_{i=n}^\infty (1-p)^{i-1} \cdot p \\
            &= \sum_{n=1}^\infty (1-p)^n \\
            &= \frac{1}{1 - (1-p)} \\
            &= \frac{1}{p}
    \end{align*}
\end{proof}

\begin{theorem}
    Niech \( X \) ma rozkład geometryczny z parametrem \( p \). Wtedy
    \[
        \variance{X} = \frac{1 - p}{p^2}  
    \]
\end{theorem}
\begin{proof}
    Pokazaliśmy przed chwilą, że \( \expected{X} = \frac{1}{p} \). Pozostaje nam zatem policzyć \( \expected{X^2} \)
    
    Zaczniemy od pokazania pomocniczych równości. 
    
    Wiemy, że dla \( 0 < x < 1 \) 
    \[
        \frac{1}{1-x} = \sum_{i=0}^\infty x^i
    \]
    Różniczkujemy obustronnie
    \[
        \frac{1}{(1-x)^2} = \sum_{i=0}^\infty i x^{i-1} = \sum_{i=0}^\infty (i+1)x^i
    \]
    I jeszcze raz
    \[
        \frac{2}{(1-x)^3} = \sum_{i=0}^\infty i (i+1) x^{i-1} 
        = \sum_{i=0}^\infty (i+1)(i+2)x^i
    \]
    
    W takim razie
    \begin{align*}
            \sum_{i=1}^\infty i^2 x^i &= \sum_{i=0}^\infty i^2 x^i \\
            &= \sum x^i \cdot \pars{i^2 + 3i + 2 - 3(i + 1) + 1} \\
            &= \sum (i+1)(i+2)x^i - 3\sum_{i=1}^\infty (i+1)x^i + \sum_{i=1}^\infty x_i \\
            &= \frac{2}{(1-x)^3} - 3\cdot\frac{1}{(1-x)^2} + \frac{1}{1-x} \\
            &= \frac{x^2 + x}{(1-x)^3}
    \end{align*}
    
    Teraz możemy przejść do głównych obliczeń:
    \begin{align*}
        \expected{X^2}
            &= \sum_{i=1}^\infty i^2 \cdot (1-p)^{i-1} p \\
            &= \frac{p}{1 - p} \cdot \sum_{i=1}^\infty i^2 \cdot (1-p)^i \\
            &= \frac{p}{1-p}\cdot\frac{(1-p)^2 + (1-p)}{p^3} \\
            &= \frac{(1-p) + 1}{p^2} = \frac{2 - p}{p^2}
    \end{align*}
    
    Dowód kończymy obliczając wariancję 
    \[
        \variance{X} = \expected{X^2} - \expected{X}^2 = \frac{2-p}{p^2} - \frac{1}{p^2} = \frac{1-p}{p^2}
    \]
\end{proof}

\begin{theorem}
    Niech \( X \) ma rozkład geometryczny z parametrem \( p \). Wtedy tworząca tej zmiennej wynosi
    \[
        M_X(t) = \frac{pe^t}{1 - (1-p)e^t}
    \]
    dla \( t < -\ln (1-p) \).
\end{theorem}

\begin{proof}
    \begin{align*}
        M_X(t) 
            &= \expected{e^{tX}} \\
            &= \sum_{i=1}^\infty (1-p)^{i-1}pe^{ik} \\
            &= \frac{p}{1 - p} \cdot \sum_{i=1}^\infty \pars{(1-p)e^t}^i \\
            &= \frac{p}{1-p} \cdot \pars{\pars{\sum_{i=0}^\infty \pars{(1-p)e^t}^i} - 1} \\
            &= \frac{p}{1-p} \cdot \pars{\frac{1}{1 - (1-p)e^t} - 1} \\
            &= \frac{p}{1-p} \cdot \frac{(1-p)e^t}{1 - (1-p)e^t} \\
            &= \frac{pe^t}{1 - (1-p)e^t}
    \end{align*}
    Skorzystaliśmy tutaj z faktu, że szereg \[ \sum_{i=1}^\infty \pars{(1-p)e^t}^i \]
    jest zbieżny. Dzieje się tak gdy 
    \[
        (1-p)e^t < 1
    \]
    \[
        e^t < \frac{1}{1-p}
    \]
    \[
        t < -\ln (1-p)
    \]
\end{proof}