\section{Twierdzenie o reprezentacji}
\subsection{Pomocnicze lematy}
\begin{lemma}
	Norma \( \norm{\cdot} : \real^d \rightarrow \real \) pochodzi od iloczynu skalarnego tj. \( \norm{x}^2 = \dotproduct{x, x} \) wtedy i tylko wtedy gdy
	\[
		\forall_{x, y \in \real^d} : 2\norm{x}^2  + 2\norm{y}^2 = \norm{x + y}^2 + \norm{x - y}^2
	\]
\end{lemma}

\begin{proof} \( \)
	\begin{description}
		\item \( \implies \)

		      \[
			      \norm{x + y}^2 + \norm{x - y}^2
			      = \dotproduct{x + y, x + y}
			      + \dotproduct{x - y, x - y}
		      \]

		\item \( \impliedby \)

		      Definiujemy \[
			      \dotproduct{x, y} = \frac{1}{4} \pars{\norm{x + y}^2 - \norm{x - y}^2}
		      \]

		      \begin{enumerate}
			      \item \( \dotproduct{x} = \norm{x}^2 \)
			      \item \( \dotproduct{x, y} = \dotproduct{y, x} \)
			      \item \( \dotproduct{x + y, z} = \dotproduct{x, z} + \dotproduct{y, z} \)
			      \item \( \dotproduct{ax, y} = a\dotproduct{x, y} \)
		      \end{enumerate}

	\end{description}
\end{proof}

\begin{lemma}
	Niech \( M \) będzie domkniętą podprzestrzenią \( \real^d \).
	Wtedy dla dowolnego \( x \in \real^d \) istnieje dokładnie jedno \( P_M(x) = m_0 \in M \) takie że
	\[
		\forall_{m \in M} \norm{x - m_0} \leq \norm{x - m}
	\]
	gdzie \( P_M(x) \) jest rzutem ortogonalnym tj.
	\begin{itemize}
		\item \( P_M(ax + by) = aP_M(x) + bP_M(y) \)
		\item \( P_M = P_M \circ P_M \)
		\item \( \dotproduct{P_M(x), y} = \dotproduct{x, P_M(y)}\)
		\item \( \norm{P_M(x)} \leq \norm{x} \)
	\end{itemize}
\end{lemma}
\begin{proof} \( \)

	Bierzemy
	\[
		d = \inf_{m \in M} \norm{x - m}
	\]

	Istnieje ciąg
	\[
		\pars{z_n}_{n \in \natural} \subseteq M : \norm{x - z_n}^2 \leq d^2 + \frac{1}{n}
	\]

	Dla \( n_1, n_2 \in \natural \), \( \frac{z_{n_1} + z_{n_2}}{2} \in M \)
	\begin{align*}
		\norm{z_{n_1} - z_{n_2}}^2
		 & = \norm{z_{n_1} - x + x - z_{n_2}}^2                      \\
		 & = 2\norm{z_{n_1} - x}^2 + 2\norm{z_{n_2} - x}^2
		- \norm{z_{n_1} - x - x + z_{n_2}}^2
		\\
		 & \leq 4d^2 + \frac{2}{n_1} + \frac{2}{n_2} - 4\norm{\dots}
	\end{align*}

	W takim razie \( \lim_{n \rightarrow \infty} z_n = m_0 \)
	Czyli \( d \) jest realizowane przez \( m_0 \).

	Jeszcze trzeba pokazać jedyność:
	Niech istnieje \( m_1 \) takie że
	\[
		\forall_{m \in M} \norm{x - m_0} = \norm{x - m_1} \leq \norm{x - m}
	\]
	Policzmy
	\begin{align*}
		\norm{m_0 - m_1}
		 & = \norm{m_0 - x + x - m_1}^2          \\
		 & = 2\norm{m_0 - x}^2 + 2\norm{m_1 - x}
		- \norm{m_0 - x + m_1 - x}               \\
		 & \leq 2d^2 + 2d^2 - 4d^2 = 0
	\end{align*}
	Czyli \( m_0 = m_1 \)

\end{proof}

\subsection{Właściwe twierdzenie}
\begin{theorem}[O reprezentacji]
	Niech \( x^{(1)}, \dots, x^{(m)} \in X \), \( \psi : X \rightarrow \real^k \)
	\( L : \real^k \rightarrow \real \) oraz niech \( R : \real_{\geq 0} \rightarrow 0 \) będzie niemalejąca.
	Definiujemy funkcję straty
	\[
		J(w) = R(\norm{w}) + L(\dotproduct{w, \psi(x^{(1)})}, \dots \dotproduct{w, \psi(x^{(1)})})
	\]

	Jeśli \( J(w) \) osiąga minimum to istnieje
	\[
		\argmin J(w) = w^* = \sum_{i=1}^m \alpha_i \psi(x^{(i)})
	\]

	A ponadto, jeśli \( R \) jest silnie rosnąca to wszystkie argumenty są tej postaci.

\end{theorem}
\begin{proof}
	Niech \( M = \text{span} \set{\psi\pars{x^{(1)}}, \dots \psi\pars{x^{(m)}}} \)

	Niech \( w \) minimalizuje \( J(w) \).

	\( w^* = P_M(w) \)

	\( w^\perp = w - w^* \)

	Dla dowolnego \( z \in M \) mamy
	\begin{align*}
		\dotproduct{w^\perp, z}
		 & = \dotproduct{w - w^*, z}                           \\
		 & = \dotproduct{w - w^*, P_M(z)}                      \\
		 & = \dotproduct{w, P_M(z)} - \dotproduct{w^*, P_M(z)} \\
		 & = \dotproduct{P_M(w), z} - \dotproduct{P_M(w^*), z} \\
		 & = 0
	\end{align*}
	W takim razie
	\[
		\dotproduct{w^*, \psi\pars{x^{(i)}}}
		=
		\dotproduct{w, \psi\pars{x^{i}}}
	\]

	Zatem wartość funkcji \( L \) się nie zmienia.
	Mamy ponadto \( \norm{w^*} \leq \norm{w} \) a \( R \) jest niemalejąca, zatem \( J \) nie może być większe.
\end{proof}