Zamodelujemy nasz spacer nieco inaczej. Zamiast losować kąt z \([0, 2\pi]\), będziemy losować go z przedziału \( [0, \frac{\pi}{2}]\) a następnie będziemy z prawdopodobieństwem \(\frac{1}{2}\) ,,odbijać'' nasz wektor jednostkowy w osi OY (i niezależnie od tego z prawdopodobieństwem \(\frac{1}{2}\) ,,odbijać'' tenże wektor jednostkowy w osi OX). 

Wyliczmy na początek o ile przesuwa się pionek w osi Y jak i osi X, jeśli wylosowaliśmy kąt \( \alpha_i \in [0, \frac{\pi}{2}] \). Sytuacja ma się wtedy następująco: 

\begin{center}

    \begin{tikzpicture}[scale=1]

    \draw[->] (0,0) -- (5,0);
    \draw[->] (0,0) -- (0,5);
    \draw[] (0, 0) -- (2, 3);
    
    \draw[red, dashed] (2, 0) -- (2, 3);
    \draw[blue, dashed] (0, 3) -- (2, 3);

    \tkzDefPoints{0/0/O,3/0/A,2/3/B};
    \tkzMarkAngle[size = 1.25, arc=l,mkcolor = red,mkpos=.33](A,O,B);
    \tkzLabelAngle[dist=0.75](A,O,B){\(\alpha_i\)};
    
    \tkzDefPoint(1,3){X};
    \tkzLabelPoint[above, blue](X){\(x\)};
    
    \tkzDefPoint(2,1.5){Y};
    \tkzLabelPoint[right, red](Y){\(y\)};

    \tkzDefPoint(1,1.5){Z};
    \tkzLabelPoint[left](Z){\(1\)};

    \end{tikzpicture}
\end{center}

Wobec tego mamy, że:

\[ 
    \sin{\alpha_i} = \frac{y}{1} = y
\]
\[
    \cos{\alpha_i} = \frac{x}{1} = x
\]

Aby wyrazić formalnie dystans który przebywamy przez nas w \(i\)-tym kroku w osi OX (i OY) zdefiniujemy sobie 2 niezależne od siebie zmienne losowe:

\begin{enumerate}
    \item \(D_{X_i}\), która przyjmie \(1\) jeśli w \(i\)-tym kroku idziemy w prawo i \(-1\) jeśli idziemy w lewo. Oczywiście, \( \mathrm{P}(D_X = 1) = \frac{1}{2}\) i \(\mathrm{P}(D_X = -1) = \frac{1}{2}\).
    \item \(D_{Y_i}\), którą definiujemy analogicznie jak \(D_{X_i}\), ale dla \(i\)-tego kroku osi OY.
\end{enumerate}

Możemy teraz policzyć dystans przebywany przez nas w \(i\)-tym kroku w osiach OX i OY: 

\[
    X_i = D_{X_i} \cdot \cos{\alpha_i} 
\]

\[ 
    Y_i = D_{Y_i} \cdot \sin{\alpha_i}
\]

Przypomnijmy sobie, że w pytaniu nas pytają o kwadrat odległości od punktu \((0, 0)\), czyli o wartość wyrażenia:

\[ 
    \pars{\sum_{i=1}^{n} X_i}^2 + \pars{\sum_{i=1}^{n} Y_i}^2
\]

Rozpisujemy:

\begin{align*}
        \pars{\sum_{i=1}^{n} X_i}^2 + \pars{\sum_{i=1}^{n} Y_i}^2 &= \sum_{i=1}^{n} X_{i}^2 + \sum_{i < j} X_{i}X_{j} + \sum_{i=1}^{n} Y_{i}^2 + \sum_{i < j} Y_{i} Y_{j} \\
        &= \sum_{i=1}^{n} D_{X_i}^2 \cos^2{\alpha_i} + \sum_{i < j} D_{X_i}D_{X_j} \cos{\alpha_i} \cos{\alpha_j} + \\ + \sum_{i=1}^{n} D_{Y_i}^2 \sin^2{\alpha_i} + \sum_{i < j} D_{Y_i} D_{Y_j} \sin{\alpha_i} \sin{\alpha_j} 
        &= \sum_{i=1}^{n} D_{X_i}^2 \cos^2{\alpha_i} + D_{Y_i}^2 \sin^2{\alpha_i} + \\
        + \sum_{i < j} D_{X_i}D_{X_j} \cos{\alpha_i} \cos{\alpha_j} + \sum_{i < j} D_{Y_i} D_{Y_j} \sin{\alpha_i} \sin{\alpha_j} &= \sum_{i=1}^{n} \cos^2{\alpha_i} + \sin^2{\alpha_i} + \\ 
        + \sum_{i < j} D_{X_i}D_{X_j} \cos{\alpha_i} \cos{\alpha_j} + \sum_{i < j} D_{Y_i} D_{Y_j} \sin{\alpha_i} \sin{\alpha_j}
\end{align*}

Jako, że znaną tożsamością trygonometryczną jest to, że \(\sin^2{\alpha} + \cos^2{\alpha} = 1\), to pierwszy składnik musi wynosić \(n\). 

Pytamy się zatem o:

\[ 
    \expected{n + \sum_{i < j} D_{X_i}D_{X_j} \cos{\alpha_i} \cos{\alpha_j} + \sum_{i < j} D_{Y_i} D_{Y_j} \sin{\alpha_i} \sin{\alpha_j}}
\]

co możemy zapisać jako:

\[
    \expected{n} + \expected{\sum_{i < j} D_{X_i}D_{X_j} \cos{\alpha_i} \cos{\alpha_j} } + \expected{\sum_{i < j} D_{Y_i} D_{Y_j} \sin{\alpha_i} \sin{\alpha_j}}
\]

Korzystając z tego, że \(\alpha_i\) są losowane niezależnie od siebie, podobnie jak \(D_{X_i}\) możemy to zapisać jako\footnote{Jeśli \(X\) i \(Y\) są niezależne, to \(\expected{XY} = \expected{X}\expected{Y}\)}:

\[
    n + \sum_{i < j} \expected{D_{X_i}}\expected{D_{X_j}} \expected{ \cos{\alpha_i}} \expected{\cos{\alpha_j}} + 
    {\sum_{i < j} \expected{D_{Y_i}} \expected{D_{Y_j}} \expected{\sin{\alpha_i}} \expected{\sin{\alpha_j}}}
\]

Zauważamy, że \( \expected{D_{X_i}} = \expected{D_{Y_i}} = \frac{1}{2} \cdot (-1) + \frac{1}{2} \cdot 1 = 0\)

Co upraszcza nasze wyrażenie do:

\[
    n + \sum_{i < j} 0 \cdot 0 \cdot \expected{ \cos{\alpha_i}} \expected{\cos{\alpha_j}} + 
    {\sum_{i < j} 0 \cdot 0 \cdot  \expected{\sin{\alpha_i}} \expected{\sin{\alpha_j}}}
\]

czyli w oczekiwaniu jesteśmy oddaleni od punktu \((0, 0)\) o \(n\). Ale super. 