Relacje mają bardzo dużo różnych własności. Większość z~nich nie jest szczególnie ciekawa, natomiast trafiają się perełki, które bardzo zapadają w~pamięć, ponieważ da się je przeczytać jak słowa. Tak, tak, mam na myśli słynne ,,rusot równa się rotusot''. Do tego też dotrzemy.
\begin{description}
    \item[Pierwsza grupa własności.] Przyjmijmy, że mamy następujące trzy relacje:
        \begin{align*}
            R &\subseteq A \times B\\
            S &\subseteq B \times C\\
            T &\subseteq C \times D
        \end{align*}
        Wtedy
        \begin{itemize}
            \item \(T \composition \pars{S \composition R} = \pars{T \composition S} \composition R\)\qquad (składanie relacji jest łączne --- własność znana także jako ,,to-sor równa się tos-or'')
                \begin{proof}
                    ,,Typ'' się zgadza, ponieważ obie strony są podzbiorami \(A \times D\).
                    \begin{equation*}
                        \begin{split}
                            \pars{a, d} \in T \composition \pars{S \composition R}
                                \iff& a \in A \land d \in D \land \exists_{c \in C}\pars{\pars{a, c} \in S \composition R \land \pars{c, d} \in T}\\
                                \iff& a \in A \land d \in D\\
                                    &\land \exists_{c \in C} \pars{\pars{\exists_{b \in B} \pars{\pars{a, b} \in R \land \pars{b, c} \in S}} \land \pars{c, d} \in T}\\
                                \iff& a \in A \land d \in D\\
                                    &\land \exists_{c \in C}\exists_{b \in B}\pars{\pars{a, b} \in R \land \pars{b, c} \in S \land \pars{c, d} \in T}\\
                                \iff& a \in A \land d \in D\\
                                    &\land \exists_{b \in B} \pars{\pars{a, b} \in R \land \pars{\exists_{c \in C} \pars{\pars{b, c} \in S \land \pars{c, d} \in T}}}\\
                                \iff& a \in A \land d \in D \land \exists_{b \in B} \pars{\pars{a, b} \in R \land \pars{b, d} \in T \composition S}\\
                                \iff& \pars{a, d} \in \pars{T \composition S} \composition R
                        \end{split}
                    \end{equation*}
                \end{proof}
            \item \(\pars{S \composition R}^{-1} = R^{-1} \composition S^{-1}\)
                \begin{proof}
                    Zauważamy najpierw, że zgadza się ,,typ'', ponieważ obie strony są podzbiorami \(C \times A\).
                    \begin{equation*}
                        \begin{split}
                            \pars{c, a} \in \pars{S \composition R}^{-1}
                                \iff& \pars{a, c} \in \pars{S \composition R}\\
                                \iff& a \in A \land c \in C \land \exists_{b \in B} \pars{\pars{a, b} \in R \land \pars{b, c} \in S}\\
                                \iff& a \in A \land c \in C \land \exists_{b \in B} \pars{\pars{b, a} \in R^{-1} \land \pars{c, b} \in S^{-1}}\\
                                \iff& \pars{c, a} \in R^{-1} \composition S^{-1}
                        \end{split}
                    \end{equation*}
                \end{proof}
            \item \(R \subseteq \lproj{R} \times \rproj{R}\)
                \begin{proof}
                    \begin{equation*}
                        \begin{split}
                            \pars{a, b} \in R
                                \implies& a \in A \land b \in B \land \pars{\exists_{y \in B} \pars{a, y} \in R} \land \pars{\exists_{x \in A} \pars{x, b} \in R}\\
                                \iff& \pars{a \in A \land \exists_{y \in B} \pars{a, y} \in R} \land \pars{b \in B \land \exists_{x \in A} \pars{x, b} \in R}\\
                                \iff& a \in \lproj{R} \land b \in \rproj{R}\\
                                \iff& \pars{a, b} \in \lproj{R} \times \rproj{R}
                        \end{split}
                    \end{equation*}
                    Pierwsze przejście jest tylko implikacją. Oczywiście jeśli \(\pars{a, b} \in R\), to możemy powiedzieć, że zarówno \(a\), jak i~\(b\) mają parę w~\(R\). Jednak z~samego faktu, że \(a\)~i~\(b\) mają parę w~\(R\), nie wynika jeszcze, że \(a\)~i~\(b\)~\emph{są} parą w~\(R\). Dlatego w~ogólnym przypadku mamy tu zaledwie inkluzję, a~nie równość, co łatwo zobaczyć na przykładzie:
                    \begin{align*}
                        A &= \set{a_0, a_1}\\
                        B &= \set{b_0, b_0}\\
                        R &= \set{\pars{a_0, b_0}, \pars{a_1, b_1}}\\
                        \lproj{R} &= \pars{a_0, a_1}\\
                        \rproj{R} &= \pars{b_0, b_1}\\
                        \lproj{R} \times \rproj{R} &= \set{\pars{a_0, b_0}, \pars{a_0, b_1}, \pars{a_1, b_0}, \pars{a_1, b_1}}\\
                        R &\subsetneq \lproj{R} \times \rproj{R}
                    \end{align*}
                \end{proof}
            \item \(\lproj{\pars{S \composition R}} \subseteq \lproj{R}\)
                \begin{proof}
                    Zwróćmy uwagę, że \(S \composition R \subseteq A \times C\). Mamy
                    \begin{equation*}
                        \begin{split}
                            a \in \lproj{\pars{S \composition R}}
                                \iff& a \in A \land \exists_{c \in C} \pars{a, c} \in S \composition R\\
                                \iff& a \in A \land \exists_{c \in C}\exists_{b \in B} \pars{\pars{a, b} \in R \land \pars{b, c} \in S}\\
                                \implies& a \in A \land \exists_{c \in C}\pars{\pars{\exists_{b \in B} \pars{a, b} \in R} \land \pars{\exists_{b \in B} \pars{b, c} \in S}}\\
                                \implies& a \in A \land \exists_{c \in C}\pars{\exists_{b \in B} \pars{a, b} \in R}\\
                                \implies& a \in A \land \exists_{b \in B} \pars{a, b} \in R\\
                                \iff& a \in \lproj{R}
                        \end{split}
                    \end{equation*}
                    Warto zauważyć, że trzy z~powyższych przejść są tylko implikacjami (bo zapominamy na przykład o~pewnych członach konjunkcji) i~nie jest to przypadek. Istotnie, zachodzi tylko inkluzja w~podaną stronę. Aby się o~tym przekonać możemy przyjąć
                    \begin{align*}
                        A &= \set{a}\\
                        B &= \set{b}\\
                        C &= \set{c}\\
                        R &= \set{\pars{a, b}} \subseteq A \times B\\
                        S &= \emptyset \subseteq B \times C
                    \end{align*}
                    Wtedy \(S \composition R = \emptyset\), zatem również \(\lproj{\pars{S \composition R}} = \emptyset\). Natomiast \(\lproj{R} = \set{a}\), więc istotnie zachodzi dowiedziona inkluzja (byłby przypał, gdyby było inaczej), ale nie ma równości.
                \end{proof}
            \item \(\rproj{\pars{S \composition R}} \subseteq \rproj{S}\)
                \begin{proof}
                    Analogiczny jak dla lewej projekcji.
                \end{proof}
            \item \(\lproj{\pars{R^{-1}}} = \rproj{R}\)
                \begin{proof}
                    \begin{equation*}
                        \begin{split}
                            b \in \lproj{\pars{R^{-1}}}
                                &\iff b \in B \land \exists_{a \in A}\pars{b, a} \in R^{-1}\\
                                &\iff b \in B \land \exists_{a \in A}\pars{a, b} \in R\\
                                &\iff b \in \rproj{R}
                        \end{split}
                    \end{equation*}
                \end{proof}
        \end{itemize}
    \item[Druga grupa własności.] Przyjmijmy, że mamy następujące trzy relacje:
        \begin{align*}
            R &\subseteq B \times C\\
            S &\subseteq B \times C\\
            T &\subseteq A \times B
        \end{align*}
        Wtedy
        \begin{itemize}
            \item \(\pars{R \cup S}^{-1} = R^{-1} \cup S^{-1}\)
                \begin{proof}
                    \begin{equation*}
                        \begin{split}
                            \pars{c, b} \in \pars{R \cup S}^{-1}
                                \iff& \pars{b, c} \in R \cup S\\
                                \iff& \pars{b, c} \in R \lor \pars{b, c} \in S\\
                                \iff& \pars{c, b} \in R^{-1} \lor \pars{c, b} \in S^{-1}\\
                                \iff& \pars{c, b} \in R^{-1} \cup S^{-1}
                        \end{split}
                    \end{equation*}
                \end{proof}
            \item \(\pars{R \cap S}^{-1} = R^{-1} \cap S^{-1}\)
                \begin{proof}
                    \begin{equation*}
                        \begin{split}
                            \pars{c, b} \in \pars{R \cap S}^{-1}
                                \iff& \pars{b, c} \in R \cap S\\
                                \iff& \pars{b, c} \in R \land \pars{b, c} \in S\\
                                \iff& \pars{c, b} \in R^{-1} \land \pars{c, b} \in S^{-1}\\
                                \iff& \pars{c, b} \in R^{-1} \cap S^{-1}
                        \end{split}
                    \end{equation*}
                \end{proof}
            \item \(\pars{R^{-1}}^{-1} = R\)
                \begin{proof}
                    Zbyt skomplikowany, zdecydowanie wykracza poza materiał przedmiotu. Dlatego pomijamy.
                \end{proof}
            \item \(\pars{R \cup S} \composition T = \pars{R \composition T} \cup \pars{S \composition T}\)\qquad (rozdzielność złożenia względem sumy --- ,,rusot równa się rotusot'')
                \begin{proof}
                    \begin{equation*}
                        \begin{split}
                            \pars{a, c} \in \pars{R \cup S} \composition T
                                \iff& \exists_{b \in B} \pars{\pars{a, b} \in T \land \pars{b, c} \in R \cup S}\\
                                \iff& \exists_{b \in B} \pars{\pars{a, b} \in T \land \pars{\pars{b, c} \in R \lor \pars{b, c} \in S}}\\
                                \iff& \exists_{b \in B} \pars{\pars{\pars{a, b} \in T \land \pars{b, c} \in R} \lor \pars{\pars{a, b} \in T \land \pars{b, c} \in S}}\\
                                \iff& \pars{\exists_{b \in B} \pars{\pars{a, b} \in T \land \pars{b, c} \in R}}\\
                                    &\lor \pars{\exists_{b \in B}\pars{\pars{a, b} \in T \land \pars{b, c} \in S}}\\
                                \iff& \pars{a, c} \in \pars{R \composition T} \lor \pars{a, c} \in \pars{S \composition T}\\
                                \iff& \pars{a, c} \in \pars{R \composition T} \cup \pars{S \composition T}
                        \end{split}
                    \end{equation*}
                    Skorzystaliśmy tutaj z~rozdzielności konjunkcji względem alternatywy oraz rozbiliśmy kwantyfikator egzystencjonalny na alternatywie.
                \end{proof}
            \item \(\pars{R \cap S} \composition T \subseteq \pars{R \composition T} \cap \pars{S \composition T}\)
                \begin{proof}
                    \begin{equation*}
                        \begin{split}
                            \pars{a, c} \in \pars{R \cap S} \composition T
                                \iff& \exists_{b \in B} \pars{\pars{a, b} \in T \land \pars{b, c} \in R \cap S}\\
                                \iff& \exists_{b \in B} \pars{\pars{a, b} \in T \land \pars{\pars{b, c} \in R \land \pars{b, c} \in S}}\\
                                \iff& \exists_{b \in B} \pars{\pars{\pars{a, b} \in T \land \pars{b, c} \in R} \land \pars{\pars{a, b} \in T \land \pars{b, c} \in S}}\\
                                \implies& \pars{\exists_{b \in B} \pars{\pars{a, b} \in T \land \pars{b, c} \in R}}\\
                                    &\land \pars{\exists_{b \in B}\pars{\pars{a, b} \in T \land \pars{b, c} \in S}}\\
                                \iff& \pars{a, c} \in \pars{R \composition T} \land \pars{a, c} \in \pars{S \composition T}\\
                                \iff& \pars{a, c} \in \pars{R \composition T} \cap \pars{S \composition T}
                        \end{split}
                    \end{equation*}
                    Skorzystaliśmy tutaj z~rozdzielności konjunkcji względem niej samej oraz rozbiliśmy kwantyfikator egzystencjonalny --- tym razem na konjunkcji, więc przejście działa tylko w~jedną stronę.
                \end{proof}
        \end{itemize}
\end{description}
